\include{packages}
\include{definitions}


\begin{document}
\mychapter{Appunti}

\begin{multicols}{3}
  \mydefinition{Forze di natura elettrica}
  La forza elettrica \'e una formza con azione a distanza osservata inizialmente
  da esperienze comuni come l'attrazione di pezzetti di carta ad una bachetta di
  vetro strofinata con della pelle di gatto (vivo sperabilmente).

  \mydefinition{Ipotesi di Franklin (da revisionare)}
  Esistono 2 classi di materiali: positivi (come il vetro) e negativi
  (come la bachelite).

  \mydefinition{Modello atomico di Thomson}
  Il modello atomico di Thomson (1898) noto come modello a panettone prevede un
  corpo carico positivamente popolato da corpi minori di carica negativa
  all'interno. Il modello venne superato a breve da Rutherford (1909)
  attraverso le sue osservazioni dall'esperimento di scattering; esso spiega
  la deflessione di particelle cariche positivamente con un modello planetario
  dell'atomo che coinvolge un denso nucleo positivo a cui orbitano attorno le
  cariche negative.

  \mydefinition{Ordini di grandezza}
  La grandezza di un atomo \'e nell'ordine di $10^{-10}m$ mentre il suo nucleo
  nell'ordine di $10^{-15}m$. A queste scale microscopiche si ricorre usualmente
  ad una scala pi\'u conveniente detta Angstrom $1\mathring{A} = 10^{-10}m$

  \mydefinition{La sostanza della materia}
  La massa del protone $m_p\approx 1.6725\cdot 10^{-27} kg$,
  la massa dell'elettrone $m_e \approx 9.1094 \cdot 10^{-31} kg$ e
  la massa del neutrone $m_n\approx 1.6748\cdot 10^{-27} kg$.
  La carica dell'elettrone  $e = 1.69 \cdot 10^{-19} C$ viene detta anche
  \textit{carica elementare} siccome ogni altro corpo carico deve essere un
  multiplo intero di questa.
  

  \mysection{Metodi di elettrizzazione}
  \mydefinition{Triboelettrico}
  Fenomeno elettrico che consiste nel trasferimento di cariche elettriche tra
  materiali neutri diversi (di cui almeno uno isolante) quando vengono
  \textbf{strofinati} tra di loro.

  \mydefinition{Induzione}
  Il fenomeno per cui la carica elettrica all'interno di un oggetto viene
  ri-distribuita a causa della presenza di un altro oggetto carico nelle
  \textbf{vicinanze}.

  \mydefinition{Conduzione}
  Fenomeno elettrico che consiste nel trasferimento di cariche elettriche tra
  un materiale carico ed uno neutro quando vengono messi a \textbf{contatto}
  fra di loro.

  \mydefinition{Legge di conservazione della carica}
  In un sistema isolato la carica complessiva si conserva.
  \begin{equation}
    \label{eq:conservazione-carica}
    \sum_i \frac{\Delta q_i(t)}{\Delta t} = 0
  \end{equation}

  \mydefinition{Legge di coulomb}
  \begin{equation}
    \label{eq:legge-coulomb}
    \vec{f}_{12} = k\frac{q_1q_2}{r^2}\hat{r}_{12}
  \end{equation}
  \mydefinition{Campo scalare e vettoriale}
  \mydefinition{Campo elettrico}
\end{multicols}

\end{document}